import { action } from '@storybook/addon-actions';
import { ArgsTable, Meta, Story } from '@storybook/addon-docs/blocks';
import * as Yup from 'yup';
import CalendarInput from '@components/controls/CalendarInput';
import Checkbox from '@components/controls/Checkbox';
import CheckboxGroup from '@components/controls/CheckboxGroup';
import Dropzone from '@components/controls/Dropzone';
import Mask from '@components/controls/Mask';
import MultiSelect from '@components/controls/MultiSelect';
import Password from '@components/controls/Password';
import Radio from '@components/controls/Radio';
import Select from '@components/controls/Select';
import Switcher from '@components/controls/Switcher';
import Textarea from '@components/controls/Textarea';
import { Button, scale } from '@scripts/gds';
import { maskPhone } from '@scripts/mask';
import { regOneDigit, regOneLetter, regPhone } from '@scripts/regex';
import ProfileIcon from '@icons/small/user.svg';
import Form from '.';

<Meta title="Controls/Future/Form" component={Form} />

# Form

<Story
    name="One field"
    args={{
        label: 'Лейбл',
        placeholder: 'Введите текст',
    }}
>
    {args => (
        <Form
            initialValues={{
                text0: '',
            }}
            validationSchema={Yup.object().shape({
                text0: Yup.string().required('Текст что-то забыли'),
            })}
            onSubmit={action('submit one')}
        >
            {({ watch }) => (
                <>
                    <Form.Field
                        name="text0"
                        {...args}
                        rightAddons={<ProfileIcon />}
                        css={{ marginBottom: 16 }}
                        bottomAddons={<small>{watch('text0')}</small>}
                    />
                    <Button type="submit">Отправить</Button>
                </>
            )}
        </Form>
    )}
</Story>

<Story
    name="ALL fields"
    args={{
        theme: 'basic',
        variant: 'primary',
        size: 'lg',
    }}
>
    {args => (
        <Form
            initialValues={{
                text: '',
                example: '',
                textOne: '',
                textTwo: '',
                textThree: 'Текст',
                password: '',
                phone: '',
                datepicker: null,
                textarea: '',
                radio: '',
                checkbox: [],
                files: [],
                select: '',
                multiSelect: [],
                switcher: false,
                fieldArray: [{ text: '', checkbox: [], radio: '', multiSelect: [], switcher: false }],
            }}
            validationSchema={Yup.object().shape({
                example: Yup.string().required('Текст что-то забыли'),
                text: Yup.string().required('Текст что-то забыли'),
                textOne: Yup.string().required('Текст что-то забыли'),
                textTwo: Yup.string().required('Текст что-то забыли'),
                textThree: Yup.string().required('Текст что-то забыли'),
                password: Yup.string()
                    .matches(regOneLetter, 'Пароль должен содержать хотя бы 1 латинскую букву')
                    .matches(regOneDigit, 'Пароль должен содержать хотя бы 1 цифру')
                    .min(8, 'Пароль должен быть не менее 8 символов')
                    .required('Было бы неплохо ввести пароль'),
                phone: Yup.string()
                    .matches(regPhone, 'Проверьте телефонный формат')
                    .required('Без телефона мы не сможем отправить вам заказ'),
                datepicker: Yup.number('Неверная дата').required('А как же дата?'),
                textarea: Yup.string().required('Забыли написать комментарий'),
                radio: Yup.string().required('Щёлкни ниже'),
                checkbox: Yup.array().required('Выберите хоть что-нибудь'),
                select: Yup.string().required('Выберите вариант'),
                files: Yup.array().min(1, 'Выберите минимум 1 файл'),
                multiSelect: Yup.array().min(1, 'Выберите хоть что-нибудь'),
                fieldArray: Yup.array().of(
                    Yup.object().shape({
                        text: Yup.string().required('Текст что-то забыли'),
                        checkbox: Yup.array().required('Выберите хоть что-нибудь'),
                        radio: Yup.string().required('Щёлкни ниже'),
                        multiSelect: Yup.array().min(1, 'Выберите хоть что-нибудь'),
                        select: Yup.string().required('Выберите вариант'),
                    })
                ),
            })}
            onSubmit={action('submit')}
            css={{ width: '25vw', minWidth: scale(40) }}
        >
            <Form.Field name="example" placeholder="Введите текст" {...args} label="Введите текст" />
            <br />
            <Form.Field name="text" label="Введите текст" hint="Введите какой-нибудь текст" {...args} />
            <br />
            <Form.Field name="switcher" label="Обычный свитчер">
                <Switcher>Администратор магазина</Switcher>
            </Form.Field>
            <br />
            <Form.Field name="select">
                <Select
                    label="Выберите вариант для обычного селекта"
                    showMessage
                    placeholder="Выберите вариант"
                    {...args}
                    items={[
                        { label: 'вариант 1', value: 'вариант 1' },
                        { label: 'вариант 2', value: 'вариант 2' },
                        { label: 'вариант 3', value: 'вариант 3' },
                    ]}
                />
            </Form.Field>
            <br />
            <Form.Field name="multiSelect">
                <MultiSelect
                    label="Выберите много вариантов для мультиселекта"
                    showMessage
                    items={[
                        { label: 'вариант 1', value: 'вариант 1' },
                        { label: 'вариант 2', value: 'вариант 2' },
                        { label: 'вариант 3', value: 'вариант 3' },
                        { label: 'вариант 4', value: 'вариант 4' },
                        { label: 'вариант 5', value: 'вариант 5' },
                        { label: 'вариант 6', value: 'вариант 6' },
                        { label: 'вариант 7', value: 'вариант 7' },
                        { label: 'вариант 8', value: 'вариант 8' },
                        { label: 'вариант 9', value: 'вариант 9' },
                    ]}
                />
            </Form.Field>
            <br />
            <Form.Field name="textOne" hint="Введите какой-нибудь текст" isLegend {...args} />
            <br />
            <Form.Field name="textTwo" isLegend {...args} />
            <br />
            <Form.Field name="textThree" label="Введите текст" disabled {...args} />
            <br />
            <Form.Field name="password" label="Введите пароль" {...args}>
                <Password />
            </Form.Field>
            <br />
            <Form.Field name="phone" type="tel" label="Телефон" hint="Формат: +7(000) 000-00-00" {...args}>
                <Mask mask={maskPhone} />
            </Form.Field>
            <br />
            <Form.Field name="datepicker" label="Введите дату" hint="Формат: dd.MM.yyyy">
                <CalendarInput />
            </Form.Field>
            <br />
            <Form.Field name="textarea" hint="Напишите тут отзыв" label="Оставьте комментарий">
                <Textarea rows={3} />
            </Form.Field>
            <br />
            <Form.Field name="radio">
                <Radio legend="Выберите вариант">
                    <Radio.Item value="first">Вариант 1</Radio.Item>
                    <Radio.Item value="second">Вариант 2</Radio.Item>
                    <Radio.Item value="third">Вариант 3</Radio.Item>
                    <Radio.Item value="fourth">Вариант 4</Radio.Item>
                </Radio>
            </Form.Field>
            <br />
            <Form.Field name="checkbox">
                <CheckboxGroup label="Выберите варианты">
                    <Checkbox value="first">Вариант 1</Checkbox>
                    <Checkbox value="second">Вариант 2</Checkbox>
                    <Checkbox value="third">Вариант 3</Checkbox>
                    <Checkbox value="fourth">Вариант 4</Checkbox>
                </CheckboxGroup>
            </Form.Field>
            <br />
            <Form.Field name="files" label="Выберите файл">
                <Dropzone />
            </Form.Field>
            <br />
            <h4>FieldArray</h4>
            <Form.FieldArray name="fieldArray">
                {({ name }) => (
                    <>
                        <Form.Field name={`${name}.text`} />
                        <Form.Field name={`${name}.checkbox`}>
                            <CheckboxGroup label="Выберите варианты">
                                <Checkbox value="first">Вариант 1</Checkbox>
                                <Checkbox value="second">Вариант 2</Checkbox>
                                <Checkbox value="third">Вариант 3</Checkbox>
                                <Checkbox value="fourth">Вариант 4</Checkbox>
                            </CheckboxGroup>
                        </Form.Field>
                        <Form.Field name={`${name}.radio`}>
                            <Radio legend="Выберите вариант">
                                <Radio.Item value="first">Вариант 1</Radio.Item>
                                <Radio.Item value="second">Вариант 2</Radio.Item>
                                <Radio.Item value="third">Вариант 3</Radio.Item>
                                <Radio.Item value="fourth">Вариант 4</Radio.Item>
                            </Radio>
                        </Form.Field>
                        <Form.Field name={`${name}.multiSelect`}>
                            <MultiSelect
                                label="Выберите много вариантов для мультиселекта"
                                showMessage
                                items={[
                                    { label: 'вариант 1', value: 'вариант 1' },
                                    { label: 'вариант 2', value: 'вариант 2' },
                                    { label: 'вариант 3', value: 'вариант 3' },
                                    { label: 'вариант 4', value: 'вариант 4' },
                                    { label: 'вариант 5', value: 'вариант 5' },
                                    { label: 'вариант 6', value: 'вариант 6' },
                                    { label: 'вариант 7', value: 'вариант 7' },
                                    { label: 'вариант 8', value: 'вариант 8' },
                                    { label: 'вариант 9', value: 'вариант 9' },
                                ]}
                            />
                        </Form.Field>
                        <Form.Field name={`${name}.multiSelect`}>
                            <Select
                                label="Выберите вариант для обычного селекта"
                                showMessage
                                placeholder="Выберите вариант"
                                {...args}
                                items={[
                                    { label: 'вариант 1', value: 'вариант 1' },
                                    { label: 'вариант 2', value: 'вариант 2' },
                                    { label: 'вариант 3', value: 'вариант 3' },
                                ]}
                            />
                        </Form.Field>
                        <Form.Field name={`${name}.switcher`} label="Обычный свитчер">
                            <Switcher>Администратор магазина</Switcher>
                        </Form.Field>
                    </>
                )}
            </Form.FieldArray>
            <br />
            <Form.Reset theme="secondary">Очистисть</Form.Reset>
            <Button type="submit" theme="primary">
                Submit
            </Button>
        </Form>
    )}
</Story>

Построение форм в React - нетривиальная задача, требующая работы со значениями, ошибками, посещёнными полями, валидацией, обработкой сабмита. Для упрощения работы с формами используется [Formik](https://jaredpalmer.com/formik/docs/overview), который обрабатывает все эти сложные кейсы за нас, предоставляя наглядный декларативный интерфейс: мы задаём `initialValues`, `validationSchema`, `onSubmit` и используем высокоуровневые абстракции вроде `Form`, `Field`, `ErrorMessage`, которые проделывают всю скучную работу за нас.

Мы идём ещё дальше и строим абстракции над абстракциями, которые представлены в качестве отдельных компонентов GDS:

1. Form
1. Form.Field
1. Form.FastField
1. Form.Message
1. Form.Reset
1. Textarea
1. Radio
1. Checkbox
1. Select
1. CalendarInput
1. Mask
1. Password

## Форма

`Form` - это обёртка вокруг `react-hook-form`. Используется в качестве родительского компонента, внутрь которого накидываются элементы формы.

`Form` обязательно имеет `initialValues` - объект с начальными значениями, поля которого соответствуют атрибутам name полей. Воспринимайте этот объект не столько как начальные значения, сколько инициализацию полей, контракт с `react-hook-form`.По этой причине каждое поле должно иметь отличное от `undefined` значение.

Правила для валидации также передаются в `Form`. Вообще говоря, можно писать свою логику валидации через `validate`, расписывая десятки условных операторов и свои правила проверки, но есть решение получше: `validationSchema`. Через этот проп react-hook-form позволяет задать валидацию, у нас через [Yup](https://github.com/jquense/yup) - это validation schema с сотней готовых методов для валидации. Т.о. валидация вместо функции задаётся через схему - объект с соответствиями между именем поля (из initialValues) и правилами Yup. Например, схема для проверки телефонного номера выглядит следующим образом:

```js
const validationSchema = Yup.object().shape({
    phone: Yup.string()
        .matches(regPhone, 'Проверьте телефонный формат')
        .required('Без телефона мы не сможем отправить вам заказ'),
});
```

🥇 Подобный подход к валидации открывает возможность с лёгкостью задавать правила/сообщения по месту. Ранее с Parsley это было сложно достижимо, т.к. был единый скрипт с валидацией и сообщениями на проект. Теперь же мы можем писать более полезные сообщения в зависимости от контекста.

☝🏿 Подход к валидации: кнопка сабмита всегда активна, проверка валидации триггерится на клик по кнопке сабмита и на onChange **после первого blur**. Live validation имеет ряд проблем с UX, но её отсутствие в современном вебе кажется более странным решением, так что выбран промежуточный вариант через blur, чтобы не раздражать пользователя ошибками сразу при начале ввода, и при этом иметь live validation.

Если нажата кнопка сабмита, и валидация пройдена успешно, то срабатывает обработчик `onSubmit`, внутри которого мы получаем доступ к объекту с полученными значениями. Здесь можно произвести финальный маппинг (если нужно) и отправку результата на сервер. Просмотр результирующего объекта с данными - один из самых полезных кейсов для применения аддона actions в Storybook, так что можете просматривать его на соответствующей панели.

☝🏿 Компонент `Form` не накладывает никакой стилизации на форму. Сетку вы можете задавать по месту через прокидывание своих классов.

## Поля

Все обычные инпуты вставляются в форму через `Form.Field`. Это компонент, оборачивающий Field (formik), включающий связку с label и `Form.Message`. Также он несёт за собой определённую стилизацию.

❗️ Добавлено также поле Form.FastField. Оно аналогично Field, только реализовано за счет `<FastField />` формика. По умолчанию лучше использовать обычный Field. Если возникают проблемы с оптимизацией, используйте FastField.

☝🏿 Для добавления поясняющего текста для полей используется проп `hint`, добавляющий текст в label, доступный для AT. Не вздумайте добавлять важную информацию через плейсхолдеры.

🥇 Вместо обозначения обязательных полей через звёздочки используется обратный подход с демонстрацией необязательных полей. Такой подход имеет ряд преимуществ: в отличие от звёздочек он не требует сносок (а сноски нужны, особенно для AT) и продвигает идею, что нужно идти от обязательных полей. По этой же причине полям присваивается required по умолчанию. Однако этот паттерн пока не согласован с отделом UX, так что на проектах может потребоваться переписать эту логику.

❗️ Несмотря на проставление `required`, прописывать валидацию для него нужно самим, потому что в плане валидации проп `required` ничего не делает. Он только добавляет атрибут и убирает текст о необязательности.

🥇 Вместо паттерна "floating labels" используется обычное проставление лейблов над инпутом. Floating labels имеет ряд проблем с UX: уменьшение зоны клика, неотличимость пустого поля от заполненного, невозможность использования многострочных лейблов и паттерна с хинтами, некорректность обработки многострочных textarea в пустом состоянии. Новый паттерн также не согласован с отделом UX.

🥇 Ошибки позиционируются **над** полем, в потоке документа. Такой подход добавляет дёргание формы при появлении ошибки, но решает сразу ряд более критичных проблем: позиционирование в потоке решает проблему многострочных сообщений, расположение над формой повышает прозрачность и убирает кейс с сокрытием сообщения при появлении автосаджестов/дропдаунов и при фокусе на поле на мобильных девайсах. И это тоже не согласовано.

☝🏿 Обязательно сопровождайте сообщения об ошибках иконкой помимо красного текста, проявляя уважение к людям с нарушением восприятия цветов.

Для простых текстовых инпутов достаточно вставить `Form.Field` с передачей `name`, `label` и `type` (при значении, отличном от "text"):

```jsx
<Form.Field name="text" label="Введите текст" />
```

Более комплексные поля создаются через вложение своего компонента внутрь `Form.Field`. Наглядный пример такого поля - это поле пароля:

```jsx
<Form.Field name="password" label="Введите пароль">
    <Password />
</Form.Field>
```

Поле пароля требует изменения рендера, добавляя кнопку открытия пароля, и дополнительной логики по менеджменту стейта для этого контрола. Поэтому создаётся свой компонент, выполняющий кастомный рендер. Вложение позволяет нам сохранить UI поля с лейблом, стилизацией, менеджментом ошибок и прочим, только изменяя его внутреннюю логику/рендер.

❗️ От родителя в такие компоненты передаётся объект `field` через пропсы, который содержит поля, позволяющие сохранить всю низкоуровневую логику. Поэтому важно при вставке в input передавать в него содержимое этого объекта через spread: `{...field}`.

Другие примеры составных полей: `Mask`, `Textarea`, `Datepicker`.

## Typescript

Форма автоматически подтягивает нужные типы из initialValues. Однако невсегда в initialValues они заданы корректно. Допустимо явное присвоение типов через дженерик:

```js
    type Values = {data: {value: number, label: string}}
    <Form<Values>
        <Form.Field name="data" />
    </Form>
```

## Получение контекста формы

Довольно часто возникает необходимость в получении контекста формы. Это можно сделать двумя методами: 1) через хук `useFormikContext` или 2) через функцию children

```js
<Form>{({ dirty, values, ...otherFormikProps }) => <>...components</>}</Form>
```

## Поле ошибки

Для полей ошибок используется `Form.Message`, который изнутри использует ErrorMessage (formik). Обычно его не нужно использовать напрямую: в полях `Form.Field` он вставляется изнутри, в остальных импортируется из компонента формы и также обрабатывается на уровне компонентов.

## Сохранение стейта формы

Для сохранения стейта формы используется [formik-persist](https://github.com/jaredpalmer/formik-persist).

## Сброс формы

Для сброса значений формы до initialValues используйте `Form.Reset`. В случаях, когда нужно сбросить форму не до других значений, в компонент `Form.Reset` можно прокинуть свой собственный проп.
UPD. Вообще этот компонент можно не использовать, если в качестве children получать ф-цию сброса формы и передавать ее в кнопку.

## Props

<ArgsTable
    components={{ Form, 'Form.Field': Form.Field, 'Form.Message': Form.Message, 'Form.FieldArray': Form.FieldArray }}
/>
